---
title: "我用极狐买盒饭"
description: 
date: 2022-09-08T09:03:48+08:00
image: cover.jpg
math: 
license: 
hidden: false
comments: true
draft: false
---

## 前言

最近搬到新校区，由于附近生活设施还不是很完善，陆陆续续加了很多群，光是盒饭群就加了不下于三个。每天能恰到好处把我从迷迷糊糊中“拯救出来的”，正是手机收到各个群@所有人的响铃震动。不仅是“不合时宜”的通知，加了那么多群，有时候也会分不清各个群的用途。有没有一种方式，能够将所有类型的群整合为一个，化繁为简，减少恼人的通知，又能高效找到所需要的信息呢？这个时候，我想到了我所实习的公司产品，极狐GitLab。



先来说说什么是极狐GitLab。

> 极狐GitLab是GitLab  DevOps平台的中国发行版，一套完备的一站式DevOps平台，从根本上改变了开发、安全和运维团队协作和软件构建方式。极狐GitLab从构思到生产发布，帮助团队提高生产效率，将迭代周期从数周缩短至几分钟，加快软件创新发布速度，节省开发成本。
>
> 极狐GitLab (GitLab.cn)

诶，看起来这个平台应该是程序员、产品或者运维那些人使用的吧？

No，No，No！

虽然极狐GitLab确实提供了很多高大上，看起来和我们的目的不沾边的工具，但不代表它不适合用来帮助我们~~买盒饭~~（搭建一个集中的信息交流平台）。接下来我们将使用极狐GitLab的议题功能，搭配自己搭建的可爱的Taicang-bot，实现高效的~~买盒饭~~。



## 基本思路

极狐GitLab议题功能允许用户发布信息，并且具有添加标记和评论的功能。简单来说，我们可以把议题理解成“帖子”，标记是“帖子的分类”，而评论则提供了“跟帖”功能。同时我们可以根据不同的需要，为议题设置不同的模板，例如“拼车”、“拼好物”、“闲置物品”、“互帮互助”等。最终议题展现的效果大概如下：



![议题列表中的样式](议题.png)





![议题详情页面](议题2.png)



## 新的问题

由于大多数用户还是第一次接触极狐GitLab，从未使用过议题功能，难免出现忘记添加标记的现象。在这个时候，如何去提醒用户添加标记呢？这个时候，我想到了JiHu Bot，一个勤劳的机器人，每当你忘记给议题添加标记的时候，都会提醒你。

![JiHu Bot](jihubot.png)

所以，为了提醒用户给发布的“帖子”打上“分类标签”，我们也可以打造一个机器人，一个专属于校园的Taicang-bot。



## 啊！又出问题了

虽然机器人能够帮我们提醒用户给议题打上标记，但是用户作为访客，并没有权限给议题添加标记。如果要让用户实现添加标记，用户至少需要具备“Guest”身份。如何解决这个问题。苦苦思索了一番后，我想到了一个迂回战术：

1. 当用户发帖后，机器人在提醒用户的同时，同时给予用户“Guest”权限。因为议题模板中已经设置了标记，用户在之后的使用中将不需要手动地再添加标记。
2. “Guest”身份只能在提交议题时添加标记。议题提交之后便不能对标记进行修改。因此我们利用议题的评论区，让用户评论需要增加的标记，然后机器人将代为添加。



## 开始搭建Taicang-bot

搭建机器人的思路其实非常简单，只需要利用Webhook接收议题和评论事件，然后调用API接口对用户进行通知以及提权即可。相关的API如下：

- 发送评论：POST /projects/:id/issues/:issue_iid/notes
- 添加用户并提升权限：POST /projects/:id/members

最后，利用极狐GitLab的持续集成和持续交付，可以非常容易地将机器人部署到我云端的Kubernetes集群中，这样每次更新机器人代码，都可以快速实现打包和部署。



## Taicang-bot 最终效果



![可爱的Taicang-bot](bot.png)



## Taicang-bot 未来可能集成的功能

目前可以看到，Taicang-bot的功能还比较单一，主要还是负责维护议题的标记。未来，随着用户发布的信息增多，Taicang-bot将集成文本审核的功能，通过接入云服务商的文本审核，实现将不友好，违反法律法规的言论自动清理。

